% ============================================================================================
% BAB III ANALISIS MASALAH
% Pembagian subbab tidak rigid dan dapat bervariasi. Bab ini minimal berisi analisis kebutuhan
% fungsional dan nonfungsional, analisis berbagai alternatif solusi yang dapat ditawarkan, dan
% metode pemilihan solusi yang diusulkan.
% ============================================================================================
\cleardoublepage
\chapter{ANALISIS MASALAH}
\label{chap:analisis-masalah}
Bab ini membahas secara mendalam analisis masalah yang terdapat pada sistem manajemen akses fisik eksisting di Gedung ITB Innovation Park (IIP), analisis kebutuhan untuk menyelesaikan masalah tersebut, serta analisis pemilihan solusi teknologi yang diusulkan. Secara garis besar, bab ini menguraikan deskripsi hasil analisis dari persoalan keterisolasian data akses karyawan, penjelasan tentang solusi pengembangan middleware ISAPI dan dashboard web pada level konsep desain, serta penjabaran pendekatan rekayasa perangkat lunak yang dipilih untuk merealisasikan solusi tersebut. Alur pembahasan pada bab ini dibagi ke dalam tiga bagian utama, yaitu analisis kondisi sistem kontrol akses saat ini, identifikasi kebutuhan fungsional dan non-fungsional sistem baru, dan diakhiri dengan analisis penentuan alternatif solusi teknologi yang paling optimal.

\section{Analisis Kondisi Saat Ini}
Pengelolaan akses fisik di Gedung ITB Innovation Park (IIP) saat ini berpusat pada area lobi utama yang merupakan jalur perlintasan utama personel. Berdasarkan hasil survei lapangan, alur operasional dan kondisi sistem kontrol akses saat ini divisualisasikan pada Gambar 3.1 (Diagram Alir Proses Saat Ini) dan dijabarkan sebagai berikut:

\subsection{Konfigurasi Perangkat Keras di Lobi Utama}
Area lobi dilengkapi dengan tiga jalur (lane) gerbang pembatas. Untuk mendukung fleksibilitas otentikasi, terdapat total 6 (enam) unit terminal akses biometrik yang terpasang (2 unit per jalur untuk akses masuk dan keluar). Seluruh perangkat tersebut telah mendukung teknologi pemindaian wajah (face recognition), kartu RFID, dan pemindaian sidik jari (fingerprint). Saat ini, terminal-terminal tersebut telah beroperasi normal dan tersinkronisasi secara internal di dalam ekosistem perangkat keras vendor.

\subsection{Arsitektur Pengelolaan Data Eksisting}
Seluruh 6 terminal di lobi terhubung melalui jaringan LAN lokal ke satu unit komputer di area lobi yang bertindak sebagai PC Resepsionis. Komputer ini menjalankan perangkat lunak proprietary vendor (iVMS-4200) yang berfungsi sebagai server lokal untuk konfigurasi perangkat dan penarikan data log. (Catatan Batasan: Meskipun terdapat akses masuk melalui area basemen menggunakan teknologi sidik jari, area tersebut tidak termasuk dalam ruang lingkup penelitian ini dan tidak diberikan solusi dalam pengembangan sistem pada tugas akhir ini. Fokus penelitian sepenuhnya diarahkan pada integrasi web untuk keenam terminal di area lobi utama).

\subsection{Model Konseptual Sistem Saat Ini}
Mengacu pada teori sistem informasi menurut Laudon dan Laudon (2020), model konseptual sistem eksisting di Gedung IIP memiliki komponen sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item   Input: Registrasi karyawan dilakukan melalui aplikasi desktop vendor pada PC Resepsionis atau didaftarkan langsung di salah satu terminal gerbang.
    \item   Proses: Pemadanan identitas biometrik dilakukan secara mandiri oleh masing-masing dari 6 terminal gerbang saat personel melakukan akses (tapping).
    \item   Output: Pemberian instruksi pembukaan gerbang elektronik dan penyimpanan log transaksi pada memori internal terminal bersangkutan.
    \item   Penyimpanan (Storage): Data log dari keenam terminal ditarik secara periodik dan disimpan ke dalam basis data lokal di PC Resepsionis yang tidak terhubung dengan jaringan web internal gedung.
\end{enumerate}

\subsection{Identifikasi Masalah Utama}
Berdasarkan analisis alur dan arsitektur di atas, masalah fundamental yang ditemukan pada sistem lobi saat ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Akses Data yang Terisolasi (Silo): Meskipun operasional keenam terminal di lobi sudah berjalan dengan baik, data pergerakan log personel hanya dapat dipantau melalui satu PC Resepsionis di lobi. Pihak manajemen atau unit keamanan gedung tidak memiliki sarana untuk memantau lalu lintas karyawan secara real-time melalui peramban web dari ruangan mereka masing-masing.
    \item Ketergantungan pada Perangkat Lunak Vendor (Vendor Lock-in): Pengelolaan data sepenuhnya bergantung pada aplikasi desktop vendor yang memiliki antarmuk   a kaku. Hal ini menyulitkan upaya kustomisasi pengelolaan data karyawan dan menghambat integrasi log akses ke dalam dashboard manajemen gedung cerdas (Smart Building) yang sedang dikembangkan secara internal oleh pihak IIP.
    \item Kesulitan Investigasi Kejadian Anomali: Ketika terjadi kejadian akses yang ditolak (seperti wajah tidak dikenali), pengelola tidak dapat meninjau bukti rekaman visual (snapshot) kejadian tersebut dari jarak jauh. Investigasi terhadap anomali mengharuskan petugas keamanan untuk memeriksa langsung melalui PC Resepsionis di lobi, yang mana proses ini sangat tidak efisien untuk operasional gedung skala besar.
    \item Kerentanan Keamanan Siber BGC: Arsitektur yang terfragmentasi saat ini memiliki celah kerentanan dalam transit data biometrik. Tanpa adanya lapisan pelindung (\textit{Reverse Proxy}) dan enkripsi standar yang terpusat, pertukaran data antara terminal gerbang dan aplikasi lokal rentan terhadap upaya intersepsi data (\textit{man-in-the-middle attack}) yang melanggar standar keamanan siber Bangunan Gedung Cerdas.
\end{enumerate}

\section{Analisis Kebutuhan}
Analisis kebutuhan merupakan tahapan krusial untuk mendefinisikan apa yang harus dilakukan oleh sistem. Metode yang digunakan dalam analisis kebutuhan ini adalah kombinasi antara wawancara semi-terstruktur dengan pihak pemangku kepentingan (\textit{stakeholders}) dan studi kasus observasional terhadap alur kerja di Gedung ITB Innovation Park (IIP). Hasil dari metode ini kemudian disintesis menjadi kebutuhan pengguna, kebutuhan fungsional, dan kebutuhan non-fungsional.

\subsection{Identifikasi Masalah Pengguna}
Berdasarkan hasil wawancara dengan perwakilan pengelola gedung dan Kepala Seksi Data dan Sistem Informasi dari Direktorat Kawasan Sains dan Teknologi (DKST), kebutuhan utama yang diidentifikasi adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Aksesibilitas Data Terpusat: Pengelola mengidentifikasi adanya hambatan dalam memantau lalu lintas karyawan karena data hanya tersedia pada PC lokal di area lobi. Dibutuhkan sebuah sistem berbasis web yang memungkinkan pengelola memantau log pergerakan secara \textit{remote} dari titik mana pun di dalam jaringan gedung.
    \item Manajemen Siklus Hidup Karyawan: Dibutuhkan sarana untuk mengelola identitas karyawan (seperti pendaftaran, pembaruan, atau penghapusan hak akses) yang lebih fleksibel dan terpusat tanpa harus bergantung sepenuhnya pada antarmuka aplikasi \textit{desktop} vendor yang kaku.
    \item Pemantauan Riwayat Akses Karyawan: Pengelola membutuhkan sistem yang mampu menarik dan merekapitulasi data log aktivitas karyawan (\textit{check-in} dan \textit{check-out}) secara terstruktur. Hal ini diperlukan untuk memudahkan pelacakan rekam jejak kehadiran personel secara administratif pada operasional sehari-hari.
    \item Dokumentasi Visual untuk Anomali Akses: Petugas keamanan membutuhkan tangkapan layar otomatis (\textit{snapshot}) dari kamera terminal gerbang ketika terjadi kejadian akses yang ditolak (misalnya wajah tidak terdaftar). Berdasarkan preferensi pengelola terkait privasi karyawan, tampilan visual untuk akses yang berstatus normal (berhasil) pada dasarnya tidak menjadi prioritas utama.
\end{enumerate}

\subsection{Kebutuhan Fungsional}
Kebutuhan fungsional mendefinisikan layanan, fitur, dan fungsionalitas yang wajib disediakan oleh sistem berdasarkan hasil analisis masalah.

Perlu dicatat bahwa meskipun hasil identifikasi masalah dari pihak pengelola gedung menitikberatkan pada perlindungan privasi dengan hanya menampilkan bukti visual pada kejadian anomali, spesifikasi akhir sistem mengalami penyesuaian. Berdasarkan hasil evaluasi dan arahan dari dosen pembimbing, sistem pada akhirnya dirancang untuk menyimpan dan menampilkan bukti visual (\textit{snapshot}) untuk seluruh log kejadian (baik akses yang berhasil maupun yang ditolak). Penyesuaian ini diimplementasikan guna memenuhi standar audit akademis, sehingga keandalan serta akurasi mesin biometrik dapat divalidasi secara menyeluruh selama fase pengujian Tugas Akhir berlangsung.

Berikut adalah rincian spesifikasi kebutuhan fungsional sistem yang telah ditetapkan.

\input{tables/tab_kebutuhan_fungsional_sistem}

\subsection{Kebutuhan Non-Fungsional}
Kebutuhan non-fungsional mendefinisikan batasan, kriteria kualitas, dan atribut performansi yang harus dipenuhi oleh sistem agar dapat beroperasi secara optimal, aman, dan andal. Berikut adalah rincian spesifikasi kebutuhan non-fungsional sistem yang dirangkum pada Tabel \ref{tab:kebutuhan_nonfungsional_sistem}.

\input{tables/tab_kebutuhan_nonfungsional_sistem}

\section{Analisis Pemilihan Solusi}
Pemilihan solusi teknologi untuk sistem manajemen akses karyawan dilakukan melalui proses evaluasi berlapis terhadap berbagai alternatif komponen arsitektur perangkat lunak. Proses ini bertujuan untuk menentukan kombinasi teknologi yang paling optimal guna menjamin performa penarikan data, integritas basis data, dan kemudahan pemeliharaan sistem.

\subsection{Alternatif Solusi Berdasarkan Komponen Sistem}
Berdasarkan hasil diskusi teknis pada tahap \textit{Ideate}, dilakukan analisis perbandingan terhadap enam komponen utama arsitektur sistem. Setiap komponen dievaluasi menggunakan matriks keputusan dengan parameter bobot yang disesuaikan pada kebutuhan operasional Gedung IIP. Pemberian skor dan pembobotan kriteria pada setiap matriks di bawah ini dilakukan secara kualitatif berdasarkan hasil diskusi tim teknis, evaluasi empiris terhadap dokumentasi resmi masing-masing teknologi, serta pengujian prototipe awal (\textit{Proof of Concept}) pada lingkungan pengembangan.

\subsubsection{API Gateway dan Keamanan}
Evaluasi dilakukan untuk menentukan lapisan pintu gerbang API yang mampu menangani beban trafik dan otentikasi. Berdasarkan Tabel \ref{tab:matriks_api_gateway}, NGINX dipilih karena keunggulannya dalam penggunaan sumber daya (\textit{resource usage}) yang rendah namun memiliki komunitas dukungan yang sangat luas.
\input{tables/tab_matriks_api_gateway}

\subsubsection{Layanan Backend dan Logika Bisnis}
Pemilihan kerangka kerja \textit{backend} difokuskan pada kemampuan menangani banyak koneksi terminal secara asinkron. Berdasarkan Tabel \ref{tab:matriks_backend}, NestJS dipilih karena arsitektur modularnya yang memungkinkan pengembangan layanan yang sangat terstruktur dan efisien.
\input{tables/tab_matriks_backend}

\subsubsection{Mekanisme Sinkronisasi Data}
Mekanisme ini krusial untuk menjaga konsistensi antara perangkat keras dan server. Selain membandingkan infrastruktur (\textit{Cron Job} vs \textit{Message Broker}), tim juga mengevaluasi pendekatan algoritma sinkronisasi. Dibandingkan dengan metode \textit{Truncate \& Insert All} yang menghapus seluruh data dan memuat ulang ribuan record yang membebani kinerja \textit{database}, dipilih pendekatan Mark \& Sweep. Algoritma ini jauh lebih efisien karena hanya menandai data yang berubah atau terhapus di perangkat keras untuk kemudian disesuaikan pada basis data server, sehingga meminimalkan beban komputasi dan menjamin integritas data (KNF-01).
\input{tables/tab_matriks_sync_engine}

\subsubsection{Manajemen Basis Data}
Akurasi riwayat akses karyawan sangat bergantung pada integritas basis data. Berdasarkan Tabel \ref{tab:matriks_database}, PostgreSQL terpilih sebagai solusi mutlak karena kepatuhannya terhadap sifat ACID yang menjamin keamanan data log.
\input{tables/tab_matriks_database}

\subsubsection{Antarmuka Pengguna (Frontend Dashboard)}
Visualisasi data yang cepat dibutuhkan oleh pihak admin. Berdasarkan Tabel \ref{tab:matriks_frontend}, Next.js memberikan skor tertinggi berkat fitur \textit{Server-Side Rendering} yang menjamin performa antarmuka tetap responsif.
\input{tables/tab_matriks_frontend}

\subsubsection{Komunikasi Real-time}
Kebutuhan pemantauan instan tanpa muat ulang halaman dijawab melalui perbandingan pada Tabel \ref{tab:matriks_realtime}. Socket.IO dipilih sebagai jembatan komunikasi karena kemudahan integrasi dengan ekosistem web modern.
\input{tables/tab_matriks_realtime}

\subsubsection{Protokol Komunikasi Perangkat Keras}
Pemilihan cara berkomunikasi dengan terminal gerbang Hikvision merupakan inti teknis dari penelitian ini. Berasarkan Tabel \ref{tab:matriks_protokol_perangkat}, ISAPI dipilih sebagai protokol utama karena keunggulannya yang berbasis HTTP/REST dan bersifat \textit{platform-independent}, berbeda dengan SDK bawaan vendor yang kaku atau protokol Wiegand yang tidak mendukung penarikan data visual.
\input{tables/tab_matriks_protokol}

\subsection{Analisis Penentuan Solusi Akhir}
Berdasarkan serangkaian evaluasi terhadap alternatif komponen di atas, diputuskan untuk menggunakan kombinasi solusi akhir sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item NGINX sebagai API Gateway: Dipilih untuk menangani lapisan keamanan terluar dan \textit{reverse proxy}. NGINX menjamin efisiensi penggunaan sumber daya server dibandingkan opsi \textit{message gateway} lainnya.
    \item NestJS sebagai Backend Service: Dipilih karena arsitektur modularnya yang memudahkan pemisahan logika antara manajemen identitas dan penarikan data transaksi asinkron.
    \item Cron Jobs sebagai Sync Engine: Dipilih demi menyederhanakan infrastruktur fisik. Penjadwalan periodik (10 detik dan 1 menit) terbukti stabil untuk memenuhi kebutuhan sinkronisasi pada lingkungan lokal Gedung IIP.
    \item PostgreSQL dan Prisma ORM: Dipilih untuk menjamin integritas relasional antara profil karyawan dan log pergerakan yang masif, serta mempercepat pengembangan melalui pemodelan data yang tipe-aman (\textit{type-safe}).
    \item Next.js sebagai Frontend Dashboard: Dipilih untuk memberikan performa antarmuka yang cepat melalui mekanisme \textit{Server-Side Rendering} (SSR), sehingga penyajian data riwayat akses tetap responsif.
    \item Socket.IO untuk Komunikasi Real-time: Dipilih sebagai jembatan komunikasi dua arah yang memungkinkan data pergerakan muncul di \textit{dashboard} secara instan tanpa pemuatan ulang halaman.
    \item Integrasi ISAPI secara Langsung (vs SDK): Dipilih sebagai standar komunikasi langsung dengan perangkat keras karena sifatnya yang \textit{platform-independent}, memungkinkan kontrol penuh terhadap fitur-fitur Hikvision (seperti pengambilan foto anomali) tanpa ketergantungan pada SDK vendor.
\end{enumerate}